### Какие существуют типы и уровни логов?

#### Уровни логирования

В идеале логи пишутся во время работы всех IT-систем, однако если писать все подряд и «складывать в кучу», полезная информация превратится в хаос. Чтобы упростить поиск и чтение логов, их делят на уровни. Основных четыре:

    Off — никакие логи не записываются.
    
    Debug — запись масштабных переходов состояний, например, обращение к базе данных, старт/пауза сервиса, успешная обработка записи и пр. Это сообщения, необходимые для отладки приложения.

    Warning — нештатная ситуация, потенциальная проблема, может быть странный формат запроса или некорректный параметр вызова. Для этого уровня есть «допустимый фон»: предупреждения могут появляться регулярно, с определённой частотой, но нужно настроить мониторинг на резкое изменение частоты появления. Резкое увеличение или уменьшение числа записей этого уровня говорит о неполадках в системе.

    Error — типичная ошибка. Не должно быть фоновых ошибок, то есть, если ошибка логируется, значит, она действительно важна.

    Fatal — тотальный сбой работоспособности, после которого приложение не может продолжить работу: когда нет доступа к базе данных или сети, сервису не хватает места на жестком диске.
    
    All — все логи

Дополнительно файл логирования может расширяться записями еще двух уровней:

    Trace  — пошаговые записи процесса. Полезен, когда сложно локализовать ошибку. В нем можно отмечать вызовы разнообразных блокирующих и асинхронных операций.

    Info — общая информация о работе службы или сервиса: объект создан, пользователь зашёл, объект удалён и так далее.

![](http://dl3.joxi.net/drive/2023/05/27/0049/1540/3266052/52/0d47ec77a5.jpg)

Работа с уровнями логирования регламентируется методическими документами и внутренними правилами организации. В них может определяться соответствие источника сообщения уровню логирования, значимость, порядок обработки каждого уровня и другие параметры.


#### Типы логов

Для удобства обработки логов их делят на типы:
   
    системные, связанные с системными событиями,

    серверные, регистрирующие обращения к серверу и возникшие при этом ошибки,
    
    логи приложений, установленных на этих операционных системах,

    почтовые, относящиеся к входящим/исходящим письмам и отслеживающие ошибки, из-за которых письма не были доставлены,

    логи баз данных, которые отражают процессы обращения к базам данных,

    авторизационные и аутентификационные, которые отвечают за процесс входа, выхода из системы, восстановление доступа и пр.

У каждого типа логов свой журнал записи. 

### Какое расширение имеет файл с логами?

Логи хранятся в файлах с расширением .log. В лог-файлах находится полный журнал событий, связанных с конкретным узлом. Там описываются время события, тип запроса, реакция сервера, код ответа, IP-адрес пользователя, количество переданной информации и многое другое. Если произошла ошибка, это будет помечено в логах отдельно. 

### Какие программы используются для просмотра логов?

Данные, содержащиеся в Лог файлах, представляют собой простой текст, что означает, что они являются обычными текстовыми файлами. Журнала лог-файлов можно посмотреть в любом текстовом редакторе, например:

    Microsoft Notepad
    Microsoft Works
	Microsoft Word
	Microsoft WordPad

Второй вариант — не просматривать лог вручную, а воспользоваться специальной программой-анализатором. Она парсит лог-файл — «разбирает» его на составляющие и представляет в удобном для пользователя виде. Так информация показывается в виде понятного отчета, иногда с графиками и диаграммами.
Анализаторы бывают разными, например Weblog Expert, Analog и пр. 

  
  
